<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>Chenyang Wang's Blog</title>
 <link href="http://localhost:4000/atom.xml" rel="self"/>
 <id>http://localhost:4000</id>
 <updated>2018-02-07T14:48:27+08:00</updated>
 <author>
   <name>Chenyang Wang</name>
   <uri>https://thuwangcy.github.io</uri>
   <email>thuwangcy@gmail.com</email>
 </author>

 

 <entry>
   <title>这是一篇严肃的文——记大一下</title>
   <link href="http://localhost:4000/%E8%AE%B0%E5%A4%A7%E4%B8%80%E4%B8%8B"/>
   <id>http://localhost:4000/记大一下</id>
   <updated>2015-07-30T00:00:00+08:00</updated>
   <content type="html">&lt;p&gt;如果说大一上学期的关键词是“尝试”的话，我想下学期的重点则是“节奏”。在习惯了清华园每日的阳光后，从生活到学习到社工的方方面面，都在形成属于自己的节奏。鉴于上学期的总结写得比较文艺，以及被某人的游记教做人后，觉得我并不适合装文艺，也自认写不出什么很有深度的总结，不如就这样记下这学期的所见所感。所以，下面将是一篇严肃的文章：&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2015-07-30-记大一下/1.jpeg&quot; alt=&quot;THUCST&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;读书论什么是半途而废&quot;&gt;读书——“论什么是半途而废”&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;从高考后的暑假开始，就打算多读点书来弥补读书少的空缺，不然“读书少，容易被骗啊”，还能减少浪费在其他无意义事情上的时间。暑假确实读了一些书的，然而到了大一上整个学期也没推进多少，所以下学期一开始就准备重新拾起来。正巧学期刚开始的时候，可能是在家养成的生物钟吧，或许是还不适应早上亮灯的变化，每天六点钟准时起床（因此被室友认为得了“撒切尔综合症”……）。这样每天早上洗漱后都会有一个多小时的空闲时间，就被我用来专门看书了。虽然我看书不是一般的慢，但每天一个多小时的话，还确实看了一些的。&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;《基督山伯爵下》是我最先看完的，虽然和读上的时间隔得有些久远，有些任务和剧情记不太清了，但边看边回想看完后着实认为其对情节的构思、伏笔的运用、人物的心理变化、社会环境的刻画十分到位；&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;《龙族三（下）》明显就看起来快多了……果然我还是内心里看这种小说更带感吗……；&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;《怪诞行为学》看起来很有意思，看了好多心理学实验和行为经济学上的分析，以至于我在“心理学入门”这门课上参加的一个实验竟然是我看过的一个……实验没有名字真的不是故意的，以及说到这就想起来这门课最终的实验时间没达标，结果83低分飘过，虽然课也确实没去上几次；&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;《菊与刀》顶着室友对这本书的批判看完了，感觉写得是有些夸张，书作者作为一个外国人对其他文化的理解也许就是这样，更何况作为一个社会学家。不过各方面解读也都有道理，只是有点解读过度的感觉，可能使我理解无力吧；&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;《苏菲的世界》听起来总让人脑补很神奇的画面，然而这其实真的是一本很短小很好的哲学启蒙读物。除了读起来感觉是给小学生看的以外其他像讲述方式什么的都挺喜欢。&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;然而，读书大计终止于我早上起得越来越晚后，慢慢习惯了之后，早上再也无法六点多自然醒了，能在上课前二十分钟之前醒已然是一件困难的事了——说到这后半学期第一节课迟到的次数也真是多了不少，真是惭愧——没有了这段黄金时间，白天的我更是很少拿起书来阅读，以至于后来基本都没有看什么书了。表示忏悔，暑假要重新捡起来，手边的书有《雪国》和《梦的解析》，flag已立：这个暑假我一定可以看完。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;情系母校意料之外的惊喜&quot;&gt;情系母校——“意料之外的惊喜”&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;从上学期最后开始准备，一直操心了好久的情系母校也算是上个寒假回来干的一件大事了。然而除了第一场高一高二宣讲会，其他的几次活动都不是很符合我的预期……不过总归是付出了不少努力，这学期开始要全校评奖，那就评呗，就把材料什么的写一写，整理一下。答辩的时候非常感谢小朱精彩的答辩，可惜当时有其他事情并没有去听成。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;记得结果出来的时候正在北大小西门外刷夜，真的是喜出望外了，全校一等奖，小型支队总评全校第二，真是不枉大家的付出了。虽然颁奖典礼也有事没去成，不过听小朱的描述说现场频繁出现我们支队的影像材料，还是感到十分骄傲。还清楚地记得领志愿工时的时候，工作人员听到是全校一等奖时椅子一震的场景。得到了一堆高大上的奖品，还是十分开心的。这也算是那一段时间一直各方面不顺的情况下给我的最大激励了。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2015-07-30-记大一下/2.jpeg&quot; alt=&quot;情系母校奖杯&quot; width=&quot;550px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;学习有非常不好的越来越颓的节奏&quot;&gt;学习——“有非常不好的越来越颓的节奏……”&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;话说上学期的总结中还壮气凌云地立志下学期要好好学习，更进一步。然而下学期的表现啪啪打脸，虽然最终总评均绩基本和上学期持平，还高了0.3分，但学期中的学习过程真是不敢细想，最终的排名也不知是否会退步。总之在平常的学习上依然有一种没有尽自己所能的感觉，总会有明明没什么玩的却还是想盯着电脑不想学会习的场景，让我总是感到有些愧疚。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;几门数学课明显没有上学期重视了，最起码上课不记笔记了，更有甚者上课也总是会迟到。曾经有一次第一大节的微积分课等我到了，只上了20分钟就全部下课了……大物基本也一直在吃老本，上课基本都在炉石、刷朋友圈、空间和看演示实验中度过了。作业基本靠翻书看例题，外加百度大法。最终总评除了线代和上学期持平还都算满意，微积分竟然91上九，以及最满意的离散96也是说明了期末大整理大预习大刷题的有效性，大物95虽然不想有些选李列明的AK，也算还好了。但是纯靠期末的大突击心里还是虚的不行，虽然下学期没有这些数学课了，此类重要的课还是要好好听，所以flag之二：下学期一定会好好听课。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;相比之下任选课真的是水一水最终成绩也水一水了，唯一用心的是听说(2)。Cassandra的课还是听室友的建议选的，说的是上课好玩，人很好，平常没什么作业，期末和她聊天就行了。结果这学期真的是“翻脸不认人”啊，平常有不少小的让写的、听的、生活中做的作业，还有不计其数的pre……如果大小都算的话，好像有五六次pre吧。不过话说回来这学期感觉和上学期一大不同就是pre变得多了好多，上学期只有与一个读写(4)的pre就让我担心的要命，这学期各个课程接到的pre任务总数大概要突破两位数，而我又不是那种在pre小组里水一水就完事的那种，我总喜欢为此想好多。英语这里的诸多pre我就总是承担起构思整体流程和分配任务的角色，但说真的还确实慢慢喜欢上pre了，各种不同pre小组认识的人就是一大资源，这在后面的暑期实践招募中还会有所体现。而且我们这个英语pre的小组由于pre次数多之间混的都挺熟的，每次讨论什么的也都十分融洽，我帮组里化工系的妹子改写过大作业，他们也都帮我招募过实践队员，是目前最和谐的一个小组了。几次pre也都效果不错，最终总评班里第二，也算没白为pre操那么多心。至于其他的一些任选，好像都是表现一般，没有弃疗也不算认真，最终除了个别上九十都是八十多飘过。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;体育真的是换成引体向上后跪的不行，练了一学期，虽然也并不是很用心地每天去练，最后考试依然差点爆零，标准的只算了两个。这将近20分一扣，有一段时间一度十分担心挂科，再加上这学期阳光长跑一直懒得刷，最后快结束了发现才刷了6次，真的超级担心挂科。所幸最后专项足球进步还挺大，每天刷阳光长跑也成功擦边过，总评小70算没有实现挂科。以后深感要更加努力地锻炼了，引体向上一直要坚持练，下学期的3000米也要开始了。所以flag之三：明天一定要开始早上跑3000米。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;顺便再说下双学位吧，最终报了美双，没有按爸妈的建议报经双。也许确实出来说修个美双不如经双名头大，但我也并不想要。每次说到修的是美双总会被问“你以前学过画画吗？”我只能说这个美双是数字娱乐设计，做一些游戏、动画的。选择美双，并不是想将来累死累活地在中国做游戏，承担起振兴国产游戏的大旗。之所以放弃经双，纯粹是一直以来对于做游戏尝试的一个愿望，而现在有这个机会，如果不试一下我一定会后悔的。相信我不会辜负我的选择。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;社工我自省&quot;&gt;社工——“我自省……”&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;说起来这学期还经辅导员推荐上了社工课，这个课挺好玩，学到不少东西，老师也都很有意思。但这学期其实并没有做很多的社工，也不排除过了一学期没有之前那么上心的可能。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;班里的组织感觉有松散的趋向，不知道是否属正常。从我个人来讲，我是觉得组织活动的热情没有上学期高了，有点懒了。上学期跑前跑后组织了三次班聚，每次都提前好久找地方定细节。这学期只在学期末组织了一次，不过感觉还挺好的，对到场的转系生自认还是处理得不错，没有让他们感到生疏。学期中又一次班聚则基本上属于我的原因没有搞出来，那一段浪得有点过，快到预定日子了采取定位子，结果没能定到合适的时间，就继续往后推了。为此感到有些愧疚，说实话这学期并不能给自己的分内工作打个高分。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;其他班里活动上，感觉其他班委也都有或多或少的懈怠。但还是成功组织了素拓和集中主题团日，讨论的时候提出了一些自己的看法。惭愧的是素拓和团日的时候正赶上各种pre集中的日子，精力有限，并没有操心很多，团日我所在的小组感觉没出什么力，还闹了点小不愉快，深感对不住。不过最后小组展示得很不错，这种情况下还拿下了最佳展示奖。甲团准备当中码了几千字的团日总结，负责想游园会的小游戏。开了很多脑洞然而最终好像并没有达到所期待的效果，准备中出了不少bug。总之这学期感觉作为组织委员基本水过，只做了些基本的工作。马导还找我聊过是否想下学期竞选个班长团支书什么的，然而这学期并不是很活跃，再考虑考虑吧，不知道是否有这个勇气尝试。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;学生会这学期也开始招新了。首先是校学生会，兴致冲冲地去参加了生权部的面试。这还是在大学遇到的第一次正式面试，结果遇到了比较花式的三轮面试。本来还纠结这次到底会是个面还是群面，结果没想到一起来，一个都不少。第一次参加这样的面试还是有点紧张，尽可能说出我想表现的了，不过可能和其他优秀的同学比还稍逊一筹，最后被调剂到体育部了。然而不太想在体育部待，于是选择了拒绝，就算增长一次面试的经验吧。后来的系学生会和科协也都报名了，这个面试就水一点了，一点也不紧张，去随便聊聊天就进了。现在在刚刚进运营部和科协网络部，还没做什么工作，要说的话就是随便在酒井资讯上推了篇推送，其他好像也就蹭了部长一顿饭了……希望下学期能好好做一点事情。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;另外的话，我是属于学校的各种计划都报名尝试尝试的那种人，这学期像什么思源计划、Coach计划、启创计划都有报名，反正也没什么损失，就当练习写简历了。然而思源计划并没有入选，其他两个成功入选但并没有开始有什么实质性的工作，看看之后的发展吧，总没有什么坏处。&lt;/p&gt;...</content>
 </entry>

 

 <entry>
   <title>追忆“ 四水年华“ —— 记大一上</title>
   <link href="http://localhost:4000/%E8%AE%B0%E5%A4%A7%E4%B8%80%E4%B8%8A"/>
   <id>http://localhost:4000/记大一上</id>
   <updated>2015-02-09T00:00:00+08:00</updated>
   <content type="html">&lt;p&gt;阳光慵懒地洒下，被窗台上斑驳的花花草草剪成碎影，映在我敲击键盘的手上，带来一种莫名的温暖。听一首舒缓的歌，抿一口并非上好的茶，写这样的一篇文章，好久没有这样的闲适了。似乎从大学一开始，就陷入了一个盲目忙碌的漩涡，每天忘我的忙来忙去，却很少停下来想想，兜兜转转这么长时间究竟得到了什么，失去了什么。曾经以为寒假开始也许会有更多时间去做这种总结，但事实似乎并非如此，直到今天才真正有机会坐下来好好写这样一篇文章。下面真正就是随笔了，并无草拟，纯粹想到哪写到哪，全凭心之所向。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;part1--追&quot;&gt;Part.1 —— 追&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;毕竟来到了清华这样一个地方，其实早就知道会是一个漫长追逐的过程。在各种方面，不管是以前感觉还不错的数学等基础课上面，还是社会工作方面，还有体育方面，以及更不用说的金牌遍地的专业课上面，都有不及之处，需要一步一步去追赶。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;于是，从那个暑假开始，就先从体育下手，最少让体育本来吊车尾的我到那里不致过于难堪。最后看起来那时每天早上的3000米确实有些作用，至少第一次体测1000米跑了个第一，给了自己挺大的自信和满足感的，最后的体育成绩也是还看得过去的。只是学期后来由于学习上的原因，也许更多是懒的原因吧，慢慢懈怠了体育方面的锻炼，最后3000米也没能满分，但是贵在认识到这一点，我就能在接下来的时间里努力去改变。今早我跑了从体育期末考试到现在的第一次3000米，时隔甚久，虽然速度有些慢了，气也有点喘不上来了，但开了这个头，我相信我能继续坚持到下学期，”坚持“还是我自己比较自信的一个方面。更别提下学期还有引体向上，更要努力了！&lt;/p&gt; &lt;p&gt;学习上虽然也努力去追了，但自认没有高中时努力 。承认有过翘课，有过赶作业，有过应付论文，但自认为整体还是已经努了力了，当然还能更努力。至少学期上半部分课前课后都能认真预习复习，后半部分上课没睡过觉，编程上和有基础的同学相差甚远，但自认平常用心去想了，也虚心去问了学习了，下学期要把这些结合一下，并开始慢慢告别手机。毕竟想追，就要学会舍弃一些东西，才能得到更多。至于最后的成绩，也不多做评论，只能说不温不火，恰是我一学期努力程度的正确反应，微积分和线代成功成为分数最低的两科，当然也有一些还不错。不管如何，希望下学期继续去追，保住现在的名次，冲击各科前20%。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;part-2--忆&quot;&gt;Part. 2 —— 忆&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;初入一个新地方，难免会思乡怀人，也知实属正常，但有时，确实会难以扼制地想念那样一些人，一起走，一起唱，一起学习，一起玩耍，一起经历过种种。特别是在大学偶尔感到莫名失落和孤独之时，思念之情更甚。感谢你们的信和贺卡，每一个都会让我在大学开心好久，但原谅我没有一个一个都去回，这是我的错，还请见谅。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;说些实话，学期开始的很长一段时间，可能我没有表现出来，但总感觉心里有些空。也许身边不再有那么多人围绕，自己性格又不是那样外向，还真有些”举目无亲“的感觉。但这并不妨碍我爱这个系，更爱我们的班级，不妨碍我去写下一部分。我知道这只是由于时间和自己的内在性格，至少，现在这种感觉已然淡化很多，这里为之一提也只是想吐露一下。相信一切会变好的，也相信我能通过锻炼，让下次进入新环境不像现在一样。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;回忆总是美好的，却也是不应沉沦的，现在要做的更多还是把握当下，所以这部分就不深入了。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;part-3--四&quot;&gt;Part. 3 —— 四&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;”四水年华“是我在一次新生团队训练营中提出的我们组的组名，我们是四字班，我委实深爱着这个系，厉害而有趣的同学们，尊重女生的传统，负责的辅导员和小导，丰富多彩的活动，都使我难以忘怀。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;当然，感情更深的，还是我们的计45班。从军训开始，我们一起拼，一起扛，一起罚蹲，一起走过了那艰难却意义重大的20天。长达20公里的拉练，包括女生所有人没有放弃，即使中间休息通过手机了解到有人脚上磨出了泡但还是坚持了下来，所有人骨子里的坚韧，令人动容。也忘不了，军训剪成光头的样子。。。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;军训后还想说说的就是班委选举，我也鼓起勇气参加了选举，至于选举的曲折过程就不再多说了，基本上我是上台演说次数最多的了。。。总之，最后还是成功竞选上了班里的组织委员，可以为班里做些事情，也锻炼锻炼自己的能力，也是十分开心的。一学期参与了不少班级事务，也提出了一些可行性建议，组织了三次全班性的活动。但总感觉还有欠缺，下学期如果还有机会的话，会更多参与班级事务的建言献策中，上学期的班委会有时还是有些建议一犹豫就没说出来。活动的组织上也会更加丰富形式，并尝试更大地调动大家活动时的气氛。希望大家对我上学期的工作总体还算满意，每次的地点和安排确实认真去找了想了，只是活动当时还能有所提升。下学期会继续努力，让大家更多地感受班级的温暖和归属感，增进感情。至于其他班委，真的都好负责，大家都看在眼里，特别是班长和团支书，真的是辛苦了，当然副班长平常也有许多杂事，也是很不容易，只是可能没有表现出来而已。对于支委当时在班委评价里也有写，这里就不再赘述了，虽然有些做法可能我个人不太苟同，但也都不容易。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;还有好多，新生舞会、各种体育赛事、男生节难忘的班会、几乎全班齐动员的”酒是这young“学生节、虽没采纳我的提案但十分开心而有意义的素拓；还有那几次班搓，考前中厅里的大讨论和讲座……总之，这是个有爱的集体，吾酒四十五，希望能和你们走过接下来美好的几年。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;part-4--水&quot;&gt;Part. 4 —— 水&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;”智者乐山，仁者乐水。“水之所以为古之圣贤所推崇，源于它那以柔克刚、根据地势而自由变化契合的力量。大学也恰应这样，不管我上面所说的空落也好，班级归属的开心也好，都需要根据现在的情况去适应。大学的生活和以前有很大的变化，心情的变化也好，时间的碎片化也好，各方面时间的权衡也好，被打乱的生物钟也好，都需要去适应，调整出属于自己的一套生活规律。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;在上学期，适应的比较好的应该是生物钟的调整。经过一段时间的自我调整，已经能满足对睡眠的需求并保证上课不瞌睡了，这点自我感觉良好。另外，对于各方面时间的权衡也摸索出来了属于自己的一套方法，刚开始总感觉各种事情堆在一起不知道先做哪个，开始做一个了又总是再想其他的，效率低下。后来开始决定了做一件事后就完全不想其他去做，做完再想下一件咋办，即使下一件已经非常难办了，但总有方法。就用这样的方法，在最后的时期包括考试周感觉挺好的分配了十分紧张的时间给各种事情，感觉不错。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;感觉没有进入状态的是社团方面，加入的两个社团没什么活动，并没有感受到社团的强大力量，期待以后的改变。下学期如果允许加入学生会，也会去试试，体验一下。上课的节奏方面也需要再去适应，去把握。下学期将继续努力去寻找属于自己的节奏，相信会找到的。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;part-5--年&quot;&gt;Part. 5 —— 年&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;年总象征着时间，这部分就想说说对时间的感受。首先，都说时间能抚平伤痛，但同样时间也能磨灭激情。经过一个学期的体验，真的有感觉开学的那份热情在慢慢减弱，虽知这样不好，但有时还是随他去了。但是，我想要重新把它拾起，那见人热情打招 呼的积极，对待每门课的认真等等，不会再让它们从手中溜走。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;另一方面深深感受到大学也是很快，一不留神将会一晃而过。听到老师说推研前一周的慌乱，深感一切要提前做准备，成功总是留给有准备的人，需要慢慢去了解接下来的一些事情，提早做准备了。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;总之，时间宝贵，大学的这段时间更是无可替代，希望之后的某年回首时，能问心无愧，复无怨怼。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;part-6--华&quot;&gt;Part. 6 —— 华&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;”华“乃植物之精华，是最美丽的花。一个学期的大学生活，我自然也有自己的收获之花。正如我在情系母校视频上所说，大学给我了更多尝试的机会，让我能够去做许多我之前没做过或不知道能否做好的事。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;其实一直有些内向，这半年做了不少以前不敢想的事情：之前从没主动上台表演过的我开学那一段几次主动在晚会上表演吉他，这在我以前是根本不可能的；不太善于展现自己的我参加了军训时的梦想秀，导演了第二轮的舞台剧；并不太会说话的我在新生介绍时balabala说了好多，甚至一激动参加了辩论队，虽然上场次数不多，对我来说也是个很大的挑战了；没组织过活动的我竞选上组织委员，组织了几次还算成功的班聚；体育上废柴的我最后报名了班级的足球队，代表班级也参加过几场比赛，虽然没有进球，但以球员的身份走上绿茵场就是一个很大的突破；习惯于听别人安排的我屡次提出一些提案，虽然有些被采纳有些被否认，但说出来的那一刻，我就赢了；从没自己做过ppt的我为了班会、为了主题团日、为了英语presentation，竭尽所能做出像样的ppt；从没接触过图片、视频处理工具的我，为了情系母校，自学入门了PS、AE、PR，自己做出了自己的第一个海报，剪辑出第一个视频，并得到大家的肯定……&lt;/p&gt;...</content>
 </entry>

 

</feed>