<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>Chenyang Wang's Blog</title>
 <link href="http://localhost:4000/atom.xml" rel="self"/>
 <id>http://localhost:4000</id>
 <updated>2018-02-12T22:07:03+08:00</updated>
 <author>
   <name>Chenyang Wang</name>
   <uri>https://thuwangcy.github.io</uri>
   <email>thuwangcy@gmail.com</email>
 </author>

 

 <entry>
   <title>2017实习总结</title>
   <link href="http://localhost:4000/2017%E5%AE%9E%E4%B9%A0%E6%80%BB%E7%BB%93"/>
   <id>http://localhost:4000/2017实习总结</id>
   <updated>2018-02-12T00:00:00+08:00</updated>
   <content type="html">&lt;p&gt;2017年在实习方面经历了挺多，先后申请了Google、依图的暑期实习以及腾讯的实习小学期。最后的结果是Google挂在了终面，依图和腾讯通过了，于是暑假7月至8月在腾讯实习了一个多月，回北京后上课的同时在依图实习了三个月，到11月实习的种种算是告一段落。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;在这个过程中，经历了很多，从最初面试的准备，到第一次实习面试，再到真正实习所做的事情和学到的东西，也算是有不少感悟。下面就总结一下这一年的实习经历，主要分两个部分，第一个部分包括面试的准备和面试后整理的题解；第二部分包括实习过程中的评价、对比等。&lt;/p&gt; &lt;h2 id=&quot;面试准备&quot;&gt;面试准备&lt;/h2&gt; &lt;hr /&gt; &lt;h3 id=&quot;google&quot;&gt;&lt;strong&gt;Google&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;最初萌生实习的想法是在大三上期末的时候，也就是2017年初，看到了Google暑期实习的招聘，一直以来没有经历过实习，挺好奇实习究竟是什么样的，于是就报了名。当时找了系里去实习过的同学内推，所以算是提前批，没有笔试，直接面临的就是第一轮电话面试。&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;电话面试&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;由于是第一次报名实习，没有任何面试经验，对这种技术面很没有信心，所以前期做了挺多准备。首先是了解面试流程，问了一些面试过的同学，并且找了网上的面经，对整个流程基本有了了解。简单来说，就是面试官在约定时间打来电话，首先简单自我介绍一下，面试官可能会针对简历问几个问题，然后最主要的是面试官出一道算法题，在时限内解答出来，期间不断跟面试官交流思路，最后现场把code写到共享文档中，不能本地调试，就像白板写代码。如果时间还有剩余的话可以问面试官一两个感兴趣的问题，整个流程时间为45min。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;下面关键就是如何在面试过程中把题目解出来了，为此开始刷leetcode，上面的题目难度感觉还是比较合适的，并且community很活跃，对于难题想不出来的，都会有人给出详细的题解，从中得到了不少启发，最重要的还是练了个手熟，至少常见的二分及变体能做到心中很明朗，很快能无误地写出来。寒假期间到面试前大概刷了50到100道吧，也没刷太多。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;约定的面试时间是2月15号，之前会有各种邮件交代注意事项，还会发视频教你熟悉面试流程和技巧，Google招聘的工作做得确实不错，各种提醒感到很温暖。面试的日子很快如期而至，幸运的是面试官很nice，上来什么都没问直接开始做题，并且做题过程中会一直给出引导，后来算是顺利地做出来了。具体题目有些记不清了，时间有点久，努力回忆了一下好像是这样的：&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;给定一个长度为 $n$ 的有序整数数组 $X$，以及一个整数 $C$，求这个数组所有长度为 $ k $ 的窗口中，哪个窗口中所有数与 $C$ 的绝对值之差的和最小。&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;方法一&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;拿到这个题最朴素的想法就是枚举所有的窗口，共 $n-k+1$ 个，每个窗口计算绝对值之差的和是$O(k)$的，总复杂度$O((n-k+1)k)$，这个复杂度至少是$O(n)$的，最差情况下是$O(n^2)$级别了。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;方法二&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;这种方法完全没利用上有序的条件，有序数组通常会想到二分，考虑到数组中最接近 $C$ 的数一定在窗口中，因此第二个想到的方法就是先二分找到数组 $X$ 中最接近 $C$ 的数，然后以此为中心左右两个指针向两边扩展，每次纳入两边两个数中更接近 $C$ 的，直到窗口长度达到 $k$。这样总复杂度为$O(logn+k)$，看起来比第一个方法要好，特别是 $k$ 比较小时。但如果 $k$ 很大，接近 $n$ 的级别，这个方法复杂度也有$O(n)$级别。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;方法三&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;...</content>
 </entry>

 

 <entry>
   <title>新的起点——记大四上</title>
   <link href="http://localhost:4000/%E8%AE%B0%E5%A4%A7%E5%9B%9B%E4%B8%8A"/>
   <id>http://localhost:4000/记大四上</id>
   <updated>2018-02-09T00:00:00+08:00</updated>
   <content type="html">&lt;p&gt;大四和之前的学期可以说是截然不同，不再像以往一样，学习、社工、生活几条线按部就班处理好就安稳地过去了。大四上这学期更像是事件驱动，从腾讯小学期结束回到学校，就面临推研的一系列事情和奖学金评定；学期中开始依图的实习，同时兼顾课程和实验室；学期末则着手毕设的事情。往常花费较多时间的专业课学习和社工在这学期反倒没占什么时间。因此这学期的总结就不分大的方面来写了，会按时间顺序选取一些关键性的事件进行简单的梳理，记下这学期的所见所感。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;推研&quot;&gt;推研&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;学期初面临的最大挑战就是推研了，要说其实也并不需要太紧张，已经商定好要去人智所读“用户建模和个性化推荐”方面的博士，和老师也商量好了，如果不出意外正常走下来流程就稳稳的，但真放在那个时候还是紧张。推研流程分两部分，先参加机试，考察算法和工程能力；再参加面试，分为专业面试和心理面试。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;过程就不细说了，虽然紧张，但也都挺顺利的。机考拿下了超过一半的分数，虽然不高，但也够用了；面试上，心理面试英文对话有点不太流畅，专业面试就是吹嘘自己了，表现比较稳定。总之最后顺利直博，又要在园子里待上五年的时光。回头想想其实自己选了一条最稳健的道路，可能和自己性格比较相关吧，不太想出国读，比起工作，更想经历一段不一样的学术生活，接受科研训练，毕竟工作以后还要工作一辈子，而这段学术经历错过了可能就很难有了，也算是给自己多一种体验。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;推研后就开始常驻实验室了，说真的实验室氛围真是非常好了，师兄师姐都很nice，整体十分和谐，我也希望能尽快融入进去，现在还是有一些放不开哈哈。这一学期间在实验室有了工位、置办了显示器触控板等设备、参加《机器学习》读书会、一起去健身、一起去香山秋游等等，已经有了很多美好的经历，相信之后在这里会是十分丰富精彩的五年，也请大家多多关照。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;奖学金&quot;&gt;奖学金&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;学期初和推研同步进行的就是每年的奖学金评定了。这三年来，第一年根本没想着评奖学金；第二年凭借社工拿了个“社会工作奖”；大三这一年学习上下了功夫，成绩排到了年级第十，刚好有资格申请“综合优秀奖”，于是就申请了一下试试看。本来听说各年级总共选8个人，后来变成每个年级选8个人，每个年级的前十名可以参加答辩评选。但我一直觉得希望不大，即使一个年级8个人，成绩排在前十的最后一位也不占什么优势。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;答辩当天恰好是十一假期前的最后一个晚上，十分期待放假，基本照着推研的面试又吹嘘了自己一番，主要突出的学习之余社工上的经历。几天后，接到了好消息，竟然真的评上了这个“综合优秀奖”！说真的这件事挺鼓舞我的，之前从来没想过能在本科拿到系里这种层次的奖学金，虽然不是最高荣誉，但也是较高水平的了，至少证明了自己的努力是值得的，对之后的学习科研也是一个很大的激励。学期末奖学金到账的时候，开心地给寝室换了台电脑，又办了张健身卡，这种自己赚钱享受生活的感觉确实不一样。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;顺便提一下申请的另外一个“唐立新奖学金”，这个是全校级别的，评本科生30个左右，当时顺手投了申请，没想到还进了最后的面试，最后阶段只有40个人，反倒让我有一点能中的希望。但真到面试当天就知道崩了，面试时每人站起来介绍自己基本都是各系的年级第一，不是第一都不太敢说学习，其他方面也是各有各的牛逼之处。最后不出意外的没有入选，这也让我看到自己和真正学校里的大牛之间有多大的差距，真的是认识到再努力都不为过了。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;旅行&quot;&gt;旅行&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;这学期去了挺多地方旅行的，一方面在腾讯实习期间时间比较多，另一方面学期初推研后周末都比较闲，所以有一段时间每周末都会和梁出去旅行。细数起来，这学期去过厦门、天津、济南、北京的北海公园以及各个巷弄。那段时间推研和奖学金都结束了，没有什么心理压力，真的可以说是十分闲适美好的一段时光了。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;厦门是在深圳的时候去的，只待了一天多的时间，夜游厦大、在小巷里吃正宗的沙茶面给我留下了深刻印象。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2018-02-09-记大四上/1.jpg&quot; alt=&quot;厦门铁道公园&quot; width=&quot;600px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px; margin-bottom:10px; font-size:14px&quot;&gt;厦门铁道公园&lt;/center&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2018-02-09-记大四上/2.jpg&quot; alt=&quot;厦门街景&quot; width=&quot;600px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px; margin-bottom:10px; font-size:14px&quot;&gt;厦门街景&lt;/center&gt; &lt;p&gt;天津其实去过好几次了，这次选了个不一样的地方，是天津比较偏僻的博物馆附近。那里有一个广场，集中了科技馆、博物馆、美术博物馆等多个场馆，十分有的逛，周边也不乏大型商场解决吃饭的需求。印象最深的还是广场中央的人造湖，坐在湖边的台阶上看着平静的湖水就觉得很安心。前一天晚上坐在那里看了音乐喷泉，第二天更是在台阶上做了一下午晒太阳，很是惬意，非常养老的生活了。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2018-02-09-记大四上/6.jpg&quot; alt=&quot;天津大剧院&quot; width=&quot;600px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px; margin-bottom:10px; font-size:14px&quot;&gt;天津大剧院&lt;/center&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2018-02-09-记大四上/7.jpeg&quot; alt=&quot;天津人民广场夜景&quot; width=&quot;600px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px;...</content>
 </entry>

 

 <entry>
   <title>Start from the End——记大三下</title>
   <link href="http://localhost:4000/%E8%AE%B0%E5%A4%A7%E4%B8%89%E4%B8%8B"/>
   <id>http://localhost:4000/记大三下</id>
   <updated>2017-07-08T00:00:00+08:00</updated>
   <content type="html">&lt;p&gt;Start from the End，这是我高考结束时用来勉励自己的一句话，可以理解为以终为始，从终点重新开始。过了大三下这一学期，本科GPA时代就正式宣告结束了，这意味着日常的学习模式发生了很大的改变，从之前上课、复习、考试这条线转到了以实验室为主的科研模式，再加上实习等等，总之这算是一个终点，也是起点，准备迎接全新的生活。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;大三下这学期过得相对平淡，可能是想为GPA画上一个圆满的句号，学期中的主要精力都放在了各门课程上。都说大三上是最艰难的一学期，我倒感觉大三下并不比上学期轻松，各种大作业、小作业有时候也压得喘不过气，可能是选的课比较多，把要求的专业课学分都修完了，中期也坚持没有退课，导致DDL有时候赶到一起就比较爆炸。课程上能讲的比较多，先不说课程学习，说说其他方面做的事情。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;实习准备&quot;&gt;实习准备&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;寒假时就一直在刷leetcode，准备实习面试，想申请一个暑期的实习。最早申的Google实习在寒假时成功过了一面，然而开学后现场二面挂了，虽然感觉表现还可以的，面试官有点坑，给我很不专业的印象，没有思路上的引导，自己表现也不是非常完美，多方面因素吧，Google就这样挂了。后来又听学长推荐申请了依图，刚开始并不是很想去，感觉公司名气也不大，抱着申申看的态度，没想到一连过了三轮面试，拿到了offer。现在还在纠结要不要去，如果实验室那不冲突的话还是想去看看的，毕竟下学期基本没课，一周需要去三天也不是很多。虽然听说那里工作压力挺大，但有好多学长学姐推荐，应该也是不错的，还有钱赚，工资对于实习生还是不低的，能去还是去玩玩，就当找兼职减轻经济负担了。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;其实面试准备过程中还是有很多有趣的细节的，准备等在腾讯和依图的实习结束后再总结一下，从准备面试到面试过程再到实习体验进行一下完整的梳理。另外在完善简历方面，上学期又考的一次六级出成绩了，出乎意料的高，609，看来本来为准备托福复习的那段时间还是很有效的。另外一个简历的问题就是项目多是课程项目，等两个实习结束应该能有更拿得出手的项目能写到简历上吧。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;社工&quot;&gt;社工&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;这学期的社工就只有学生会运营部副主席了，下半学期运营部普遍也没有什么事情，除了日常事务，也就是学期末筹备了一次学代会，流程比较复杂，筹备时考虑了很多点，但现场还是出了不少小bug，还好没有重大bug，算是圆满完成在学生会的最后一件事了。小朋友们留部也非常积极，所有部员都想留部，最后还分出去两个人担任生权副主席和部长哈哈。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;关于竞选下一届学生会主席，我也考虑了很久，最后还是放弃了，想在之后的学期把更多的精力放在科研等其他方面，担任学生会主席，对于我这种喜欢完全把握自己所负责事情的人，要消耗太多精力了，不是很有信心能同时做好其他方面的事情。直到竞选前夕，还有好多人劝我去参加竞选，真的感谢大家的支持与信任，玉涵和天成都相当优秀，也相信最后玉涵会带领学生会走的更远，我就安心退休啦。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;虽然在学生会退休了，下学期还是被晖哥拉到团委担任了综合口的副书记，这里事情不算很多，事务性工作我也熟悉，算是发挥一下余热吧，也能通过此多接触一些资源。不过这也是我第一次直接空降担任以前完全不了解的部门负责人，下学期还要多了解，争取在哪都干好自己的工作。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;实验室&quot;&gt;实验室&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;这学期基本确定了之后会在人智所信息检索实验室读博了，具体老师还没确定，之前一直是和刘奕群老师联系的，现在跟着张敏老师先试着做一做用户推荐方面的研究，暑假中还安排着要读一些相关论文做好知识储备。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;这学期最终决定读博，也是考虑了挺久的，一方面不想直接工作，深造的话对我来说在本校可能比出国更能学到更多知识，出国的各种准备于我而言也有点晚了；留校的话不想把自己打造成一个偏工程的程序员，而硕士目前培养方向都改为工程型，没有研究型了，再加上硕士名额那么少，自己竞争力也不确定够不够；对于搞科研感觉还是有一定兴趣的，但也不算是特别喜欢那种，所以选择个性化推荐这个方向，科研上这个问题相对open，可以做的点不少；如果以后不搞科研这个方面在各个公司也都有需求，可以直接拿来用在产业上，算是一个可进可退的方向。总之在各种考虑下吧，做出了这个决定，以后也会好好在这个方面努力，争取让自己不后悔这个选择。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;学期中除了组会刷脸，还做了一点东西。主要是某次组会听一个学长说有点想做互动百科虚假词条预测，感觉挺有意思就想跟着做做。本来想跟着打打杂，结果学长最后不做了，变成我自己负责这个课题，就比较懵逼。构思了很久的研究方法，结果在实施的时候遇到了很多问题，用的一个其他实验室学长爬的互动百科历史页面，但很难从中找出十分valid的虚假词条，基于某些条件比较历史页面和现有页面来进行过滤选取candidate的话也总会因为访问url过多被断掉socket。总之在第一步就碰壁了，下学期看有时间再继续解决一下这个课题。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;学习&quot;&gt;学习&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;这学期自认还是挺努力的，对待各门课程都比较认真，平时在课程上花的时间也很多。最后也是达到了成绩的巅峰，自从大二下立志提高GPA后成绩节节攀升，同时也深感一学期玩脱要花很多学期来弥补，这么三学期才算填上大二上的坑。总之算是为GPA画上一个圆满的句号了。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2017-07-08-记大三下/1.png&quot; alt=&quot;GPA变化&quot; width=&quot;550px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px; margin-bottom:10px; font-size:14px&quot;&gt;GPA变化&lt;/center&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;操作系统 [94]&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;这个课算是这学期的主课了，一星期要上两次课。很多要出国的同学都因为这课给分低事情杂退了操统大四再修。实际上这门课确实事情很多，大的来说有8次LAB，逐步完成一个ucore操作系统的代码，虽然每次只是填一些关键代码，而且几乎是不看答案写不出来那种，但还是挺有收获的，能真正深入代码层面了解一个操作系统是怎样运作起来的，做完最后一个实验能在用户态跑起来bash确实感觉很有成就感；除了8个LAB，每次课之后几乎都会有小作业，虽然这些作业不算分，但我还是非常强迫症地把它们都写完了，还是有很大帮助理解的作用的。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;这门课也是我这学期听课最认真的一门，着实学到了很多东西，从一开始连操作系统一般用什么语言写的都不知道，到最后对各方面都有一定的了解。虽然感觉之后自己不会做这方面研究，但学起来还算有趣，选的陈渝的课，讲课也算不错，总之还是挺喜欢这门课的。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;一共有期中期末两次考试，期中正常，期末难的诡异。但平时听课还算认真，考试发挥出了正常应有的水平，LAB也做了不少扩展，再加上最后的调分，结果还不错。要说对这门课的建议，就是开始时教学和实验使用的平台、工具太过分散，很难上手，希望之后能有一个整合所有信息的平台。&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;搜索引擎技术基础 [93]&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;实验室刘奕群老师的课，概论性地学习搜索引擎的知识，没有考试，只有三次实验和一个大作业，还是挺良心的。小作业涉及搜索引擎评价、pagerank计算和简单图片搜索引擎搭建。大作业是做一个相对完善的清华新闻搜索引擎，和邵哥组队，自己本身不是大腿，carry不起来，不过合作写的结果还不错。我主要负责页面抓取和前端，发挥一下软工时作为一名前端的余热，为了实现一些扩展研究了很多JSP的ajax请求等；邵哥后端也相当给力，还成功应用数据库知识建了Trie树实现查询提示功能。总之最后做出来一个还比较满意的搜索引擎。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2017-07-08-记大三下/2.png&quot; alt=&quot;搜索引擎主界面&quot; width=&quot;800px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px;...</content>
 </entry>

 

 <entry>
   <title>懒得想题目了——记大三上</title>
   <link href="http://localhost:4000/%E8%AE%B0%E5%A4%A7%E4%B8%89%E4%B8%8A"/>
   <id>http://localhost:4000/记大三上</id>
   <updated>2017-02-02T00:00:00+08:00</updated>
   <content type="html">&lt;p&gt;这学期想不出什么一句话能概括的题目了：劫后重生？毕竟是我们系大作业最多、最难熬的一学期，估计像我这样本身不是大腿又强行在所有大作业中打carry位的不多了，其中的艰难估计只有当时的自己知道，因为结束后倒感觉都还好；又或者是命运分岔路口？这学期的一些决定对于毕业后的去向问题还是有不小影响的，这个后面再说。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;这次总结打算少写一点，只挑重点，多放图片，看起来应该会舒服一些，不像之前一样动辄上万字了[捂脸]。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;重庆实践&quot;&gt;重庆实践&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;暑假在家待的时间很短，就是因为参加这个班团骨干赴重庆的实践，体验一下学校官方组织的实践是什么样的。实际证明，这个实践的逼格确实比自己组织的高出很多。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;然而过了一学期，现在印象最深的已经只是重庆的夜景和火锅了… 重庆夜景着实漂亮，以至于十一假期在天津看天津之眼的夜景，都有种曾经沧海的感觉；火锅也着实辣，每次吃完比拉肚子，但实在是香，即使拉肚子也会去狂吃一顿。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2017-02-02-记大三上/1.jpeg&quot; alt=&quot;重庆小面&quot; width=&quot;550px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px; margin-bottom:10px; font-size:14px&quot;&gt;重庆小面&lt;/center&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2017-02-02-记大三上/2.jpeg&quot; alt=&quot;九宫格火锅&quot; width=&quot;550px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px; margin-bottom:10px; font-size:14px&quot;&gt;九宫格火锅&lt;/center&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2017-02-02-记大三上/3.jpeg&quot; alt=&quot;夜景&quot; width=&quot;550px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px; margin-bottom:10px; font-size:14px&quot;&gt;重庆夜景&lt;/center&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2017-02-02-记大三上/4.jpeg&quot; alt=&quot;洪崖洞&quot; width=&quot;550px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px; margin-bottom:10px; font-size:14px&quot;&gt;洪崖洞&lt;/center&gt; &lt;p&gt;至于调研的内容，我们深入重庆市长寿区保合村，调研一家农村电商公司的发展。在村里那几天，每天出的汗足够洗澡。调研方式大多为和村民、村干部、公司负责人聊天，确实聊出一些问题，比如资金不到位、国家支持不足、村民电商意识淡薄。到最后给我的感觉就像是村里为了造政绩才办的电商公司，其实经营状况并不乐观，村民多数也不买账。本来是来取经的，结果调研出一些失败经验，也是挺有趣。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;另外收获很大的一方面是在和其他同学的相处中。同行同学都是各个班级的骨干，学到了很多说话、沟通、处事的技巧，感到自己还有很大提升空间，回来之后也在学着去改变。这可能才是这次实践对我提高最大的一点。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2017-02-02-记大三上/5.jpeg&quot; alt=&quot;小组合照&quot; width=&quot;550px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;...</content>
 </entry>

 

 <entry>
   <title>一步一个脚印——记大二下</title>
   <link href="http://localhost:4000/%E8%AE%B0%E5%A4%A7%E4%BA%8C%E4%B8%8B"/>
   <id>http://localhost:4000/记大二下</id>
   <updated>2016-07-09T00:00:00+08:00</updated>
   <content type="html">&lt;p&gt;大二下这一学期的开始就是一个意外，拿着不是当天的火车票坐上了前往学校的火车，中途有人抢我座位才发现…然而最终还是站着到了北京hhh&lt;/p&gt; &lt;p&gt;回想这一学期，给我的感觉过得特别快，并且貌似也没有做出很突出的成绩。但细细回想的话，还是有一些闪光点的，就像标题中所说，一步一个脚印，我留下了属于自己的足迹，同时也有还未到达的远方。总之，这学期是平凡也可圈可点的一学期，学习和社工上都有一定的成绩，科研也迈出了微小的一步。同时也有很多还想要做的事情。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;读书重新找到其中的乐趣&quot;&gt;读书——“重新找到其中的乐趣”&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;要说读书习惯最好的时候，是大一下，那时每天早上能早早起床读书，感觉非常好。可后来就越起越晚，越睡越晚。到大二上基本就不知道读书是什么东西了。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;这学期虽然也没能早起，但还是利用闲暇时间读了一些的，大多是前半学期：&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;《龙族四》&lt;/strong&gt;：先说这个好像显得不务正业诶…因为是上学期期末买的，一直没看，所以这学期第一个看的这个，就不做评论了，这种书看起来还是带劲；&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;《天才在左 疯子在右》：&lt;/strong&gt;之所以会看这本书，是因为选的一门社工课的作业中有一个是要求读书的，给的书单中有这本，正好室友也有这本书，就拿来看了。都是一些精神病人的小故事，拿来当睡前故事看看还行，也不能当真，虽然有一些还是比较感人或者引人深思的；&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;《白夜行》：&lt;/strong&gt;突然想到好多人推荐就从图书馆借了这本，真心不亏！看完之后心中的震撼真的无以言表。接触的第一部推理小说是狄克森·卡尔的《三口棺材》，然而并没有让我产生很大的兴趣。东野奎吾的这部《白夜行》却委实让我感受到推理小说的魅力，那种伏笔和铺垫、人物性格的塑造、情节的合理性，以及最终就像将一颗颗珠子串起来一样串联起所有的线索，所有的事实都得以合理的解释，心中总会有莫大的震撼和莫名的爽快。&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;《飘》：&lt;/strong&gt;这部好像贯穿了三个学期了，一直却也没有把它看完。这学期看了不少，上已经看完，下也差不多了。说实话可能这种名著确实没有其他书对我的吸引力大。&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;《嫌疑人x的献身》：&lt;/strong&gt;暑假回来买了东野奎吾的其他书来看。这本的构思也是十分巧妙，数学天才石神的塑造也非常完美。感到有趣的是其中石神和汤川两位天才讨论的诸如四色问题、P和NP问题都是大学以来专业上学的，看着有种莫名的亲切。&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;《解忧杂货店》：&lt;/strong&gt;东野奎吾的另一部作品。不同于其他，这部写得很温柔，刚开始看甚至感受不出他的那种风格。但等合上书本，不禁感叹还是那个东野奎吾，将所有事实串联到一起的能力还是那么强，唯一不同的是，这本书里面可能更多的是一份感恩和感动。&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;其他就没有什么了，目前在看《恶意》，是买的东野奎吾书的最后一本，还不知道之后要入坑什么，如果有好书求推荐。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;社工算是有了点成绩&quot;&gt;社工——“算是有了点成绩”&lt;/h3&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;团支书&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;根据大一的经验，下半学期一般都会在社工上有所懈怠，虽然心中有在刻意避免，但还是难免有这样的情绪。好在还有靠谱的班长和其他班委，还算成功的举办了女生节蛋糕DIY、素拓、团日等活动，最终的甲团评比也圆满收场，并且得到了年级第一名，还算是挺大的一个慰藉的。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2016-07-09-记大二下/1.jpeg&quot; alt=&quot;女生节&quot; width=&quot;650px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px; margin-bottom:10px; font-size:14px&quot;&gt;女生节&lt;/center&gt; &lt;p&gt;但其实这学期举办活动的时候有些就随意了点。像&lt;strong&gt;素拓&lt;/strong&gt;，当时班委会讨论想去动物园玩一玩，本想水一水过了，但写材料写出去玩肯定不行，所以口胡说是去做志愿者的。之后抱着试一试的想法查了查北京动物园的志愿中心情况，没想到真的有专门的机构，打了几次电话咨询了一下发现还挺靠谱，也许真的可以把这次素拓变成一次志愿活动。结果也确实这样办了，当天下午我们都穿上了志愿者的衣服，一个非常有趣的工作人员叔叔带我们逛了好长时间，真心了解到不少动物知识。最后我们也帮忙做了一下游客调查反馈，就是我们负责的志愿活动的内容。总之，这次素拓感觉还是蛮有趣的，虽然班里最后去的人其实不多，但自我感觉还是很好玩的。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2016-07-09-记大二下/2.jpeg&quot; alt=&quot;动物园素拓&quot; width=&quot;650px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px; margin-bottom:10px; font-size:14px&quot;&gt;动物园素拓&lt;/center&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;团日&lt;/strong&gt;倒是比较曲折的一次活动。和辅导员商量是要办关于创业的交流沙龙，会请一些学长来交流。本来辅导员都说联系嘉宾交给他，我这边其实一直都没怎么上心，想着到时候和联系的嘉宾一对接，设计一下当天的流程就好了。结果却不那么如人意，本来准备五一假期之后举办团日，串寝都这样说了，但五一放假前一天问乔导嘉宾的事，却只收到了一个微信名片和一句话“联系他然后让他帮忙联系嘉宾吧”……我一脸懵逼，诶，不是说嘉宾都联系好了吗，这怎么还要从头联系，要完…没办法，硬着头皮先加这个联系人好友，结果因为在五一假期，加上他用了两天，等他回复又等了两天。这下五一后办团日是不可能的了，其他的好多事宜还没准备，假期期间班委好多也不在，没法干活。最终团日时间推迟一周，在这一周中终于通过联系人松导联系上了三位算是比较重量级的嘉宾。之后的事情倒还算顺风顺水，一点一点准备，上去主持也没出什么差错，现场气氛也不错，是一次挺成功的团日。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;团日准备的时候其实有点恼火乔导的，让我非常措手不及。但后来乔导告诉我的一段话让我的这种感觉烟消云散，反倒有些感动。那个联系人是乔导的辅导员松导，本来乔导是给他说要帮我们班联系嘉宾的，但松导却回道：“让他们班的小朋友自己来联系我，锻炼锻炼他们，我锻炼你已经锻炼的够多了。”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;最终团日也获得好评，在前支书的努力下评比中获得了第一名。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;甲团评比&lt;/strong&gt;是这学期非常重要的事情，但每次说到这个就会想起大一被成堆的甲团材料支配的恐惧。但这学期感觉还算好，任务分配下去每个班委写的也不算很多。作为团支书，我负责比较重要的团支部工作报告部分，确实费了很大的心，从构思行文结构、所写内容到设计小标题、目录、选照片再到排版等等。最终算是拿出了一个漂亮的工作报告，至少是让我还满意的，一定程度上展现出了计45班的风采。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;除了材料，甲团评比中还有一项就是游园会。辅导员会在游园会上听各班支书答辩，各班则会准备一些小游戏来吸引观众，观众投票也占一定的分数。我们刚开始准备的游戏是桌上足球，买了一个小号的，结果没想到不仅当时有好多班都买了桌上足球，4班还买了一个大号标准的，这让我们这些小号的顿时黯然失色……最终也就被弃在一边了，辅助的桌游、象棋什么的倒成了我们的主打，连学校团委的观察员都在我们这玩得不亦乐乎，到收摊了还不想走。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;游园会上的答辩倒是没特别准备，前一天对着展板想了想说什么就直接上了，效果感觉不是很满意。感觉自己还是比较适合在安静的教室对着观众阐述，这种喧闹环境里声音出不来，反而因为吵闹还容易打断思路，我还没有提前备稿。总之感觉表现平平，不算差但也不是很满意。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;这个甲团的荣誉也算给我一年的团支书工作画上了一个圆满的句号。公布甲团结果的当天正好是我的生日，可以说是最好的生日礼物了。那天的票圈也是收获赞最疯狂的一次，晚上看个电影打开手机数百动态，着实感动。团支书这个工作确实累，但要问我后悔不后悔，我只会回答不后悔。且不说举办这些活动无一不锻炼着我，和班里这样一群有趣的人共事就足以成为不后悔的理由。还记得甲团游园会之后班委聚餐，在南京大排档吃得那么开心，邵哥说想吃蛋糕，我因为对中关村附近比较熟悉还做了一回老司机，带着大家找蛋糕店。之前在那一片都是跟妹子走的，说起来那时还正在跟她闹别扭，真是讽刺，但想了想回去的时候还是带了杯子蛋糕给她。&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;学生会&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;...</content>
 </entry>

 

 <entry>
   <title>假装有题目——记大二上</title>
   <link href="http://localhost:4000/%E8%AE%B0%E5%A4%A7%E4%BA%8C%E4%B8%8A"/>
   <id>http://localhost:4000/记大二上</id>
   <updated>2016-02-10T00:00:00+08:00</updated>
   <content type="html">&lt;p&gt;感觉越来越摒弃文艺的风格了，毕竟每学期做这样一个总结就是为了记录大学期间自己的心路历程，记下自己一学期来的所思所想足矣。上学期感到找到了自己的节奏，这学期却想找点突破，多做一些事情，然而过程却并不全都那么顺利：&lt;/p&gt; &lt;p&gt;（本文很长，可以选择性阅读）&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;实践评比着实感悟了许多&quot;&gt;实践评比——“着实感悟了许多”&lt;/h3&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;预答辩&lt;/strong&gt;——出乎意料&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;上次总结也提到过暑假在景德镇的实践，新学期一开学就面临着实践评比问题。其实本来发起这个实践没有想参加评比的，只是想认识些朋友，和大家一起去开心地玩一玩，顺便体验一下社会调研的感觉。玩得确实挺开心，但到后来我的调研报告都一直拖着没写，就没抱着参加评比的想法。然而，没想到系里的评比要求所有支队都参加，那就去参加试试咯。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;准备了一下ppt和要说的内容，一遍都没练过就去答辩了。我们支队顺序挺靠后，到我的时候人都走了一半了，就这样上去说，感觉还不错。更令我出乎意料的是，之后的评委点评给了我挺高的评价：“你的答辩时目前为止最对我胃口的，我很欣赏。”因为这是预答辩，评委一般都是指出哪里不好，以便于在正式答辩时注意，到我能给出表扬，真的好受宠若惊。那时我还真有种这次评比有戏的憧憬，说不定像情系母校一样，还真能得个不错的奖呢。不出意料，我的支队进入了最终的八支正式答辩队伍中。&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;正式答辩排练&lt;/strong&gt;——饱受打击&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;也许因为预答辩时表现太好了，对于正式的答辩就没花太多心思，只是增添了一些详细内容和小故事。自己也没有演练过，还自我感觉良好，直到正式答辩的前一天晚上，有一个答辩排练，所有支队长先要试讲一遍。我就这样没怎么准备地去了，没想到给了我当头一棒。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;前面的支队长都流利从容地展示出属于他们自己的十五分钟，而轮到我时，不知道怎么搞的，各种找不到过渡的话，只好不停地停顿重复。讲到一半我甚至申请让我再练一练，学长说你先讲完这次吧，整体给你提意见再说。于是我度过了最尴尬的十五分钟，到后面我都有点不知道我说的什么了。结果可想而知，学长给我提了一大堆意见，虽然也安慰我不要慌，但我心里还是很不是滋味，暗下决心我一定要把这次答辩做到最好！离开的时候，我保证“明天一定不会这样了！”，学长还说：“千万不要这样，再这样就可以算一次事故了。”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;回到寝室已经十一点了，但我不能睡，我要好好准备这次答辩，不管结果如何！正式答辩是第二天中午，我还有时间。于是我花了一个多小时写讲稿（还真是第一次，之前不管演讲答辩还是pre都是随性而说的），花了一个多小时改ppt。然后对着ppt念了一遍稿，做了最后的修改才睡。第二天上午，其他的什么也没做，抱着电脑坐在阳台对着空气说了一上午，然而一点也不觉得枯燥。&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;正式答辩&lt;/strong&gt;——虽败犹荣&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;转眼到了上场的时间了，紧张倒是不会，这种阵势还是不紧张的，再加上付出了那么多努力，肯定没问题！就这样，上台，鞠躬，十五分钟过去。我认为我成功地表现出所有我想表现出的东西，流畅而不卑不亢，对于最后的提问也应付地比较自如。回座位的路上听到同学们的赞扬：“讲得真棒”，我总算松了一口气。确实，对比昨天那个结结巴巴的少年，我想那个学长也肯定不敢相信。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;结果我是不敢奢望了，对于一个连调研报告都没写完的支队，也就不可能获得好的奖项了。颁奖时，我们支队拿到了优胜奖，奖项中最末尾的，说实话当时我确实很难受，结束后还打电话倾诉，在荷塘旁边走了很久，直到下雨才回去。但后来我释然了，我准备那么努力是为了什么，不是为了一等奖，而是为了做出一个使自己满意、也使大家满意的答辩；为了证明自己，我不是遇到答辩就结结巴巴说不出话的懦夫！平时随性的答辩就可以做的不错，这样一个精心准备的答辩，一定更加精彩！我做到了，对于答辩本身，已经赢得了观众和自己的认可，那还要求什么呢？虽然最后失败了，没有做出好的成果我会反省，下次不再以玩的心态对待实践，但对于这次答辩，我相信我是成功的。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;何况还有500块奖金，请大家出去搓一顿，多好~&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2016-02-10-记大二上/1.jpeg&quot; alt=&quot;实践风采展示会&quot; width=&quot;650px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px; margin-bottom:10px; font-size:14px&quot;&gt;实践风采展示会书签&lt;/center&gt; &lt;h3 id=&quot;学习心痛&quot;&gt;学习——“心痛……”&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;从最后的结果来看，GPA下滑十分明显，心痛。考试感觉都还不错，但结果总是不理想，突然开始出现很多粗心算错的错误了T^T除了心酸，还有一个特点就是做了不少大作业，而且是乱七八糟的，不乏挺有意思的一些：&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;游戏动画制作&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;最有意思的当然是美双的课了，主要的课程是游戏动画制作，学3dsmax建模，占用了大半个学期的时间，其他的游戏作品赏析什么的都很水了。动画课的老师（男）首先就十分好评，飘逸的头发、得体的举止和着装、优雅迷人的声线、再加上人长的帅，特别喜欢上他的课，其他有趣的特点还有很多，就不一一说了。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;这节课一上就上一天，周六一整天就跟着老师建模，还是很有趣的，最后作为考试的大作业是制作一段动画，题材不限，自由组队。我特别喜欢这个作业，但拖延症还是让我拖到了最后一个多星期才动手。从最开始向队友提出剧情设想，到设计场景地图，再到着手开始建模，我真是下了很大功夫。我们想模仿《史丹利的寓言》这个游戏，还原其中一种结局走向。本来想着这样有现成的场景可以照着做，而且是第一人称视角不用处理难搞的人，应该会很快。但真正开始建模后才发现其中的不易，从空的场景建出房间、办公桌、转椅、文件柜……再到一系列细小的物件，然后调整贴图、光照、摄像机……三个人奋战了几天几夜，总算把整个场景建立出来了，然而距离DDL只有一天多了！赶忙分工，我负责做动画，渲染出来交给剪辑的，还有负责配音的。直到DDL那天晚上才渲染出来，也没用V-ray什么的渲染器，就用的自带的，也没时间了。一堆动画片段赶忙交给剪辑的去合配音、加字幕、加特技、后期调整……折腾到最后一个小时，总算成功搞定交掉了，呼……&lt;/p&gt; &lt;p&gt;虽然最后看起来挺惊险，但做这个动画的过程真是一种享受，虽然每天每夜都在建模很累，但非常愉悦，我在做有意思的事情。能看到一个个物体在自己的努力下成形，并一步步变得真实起来，这是相当有成就感的一件事。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2016-02-10-记大二上/2.jpeg&quot; alt=&quot;建模效果&quot; width=&quot;650px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2016-02-10-记大二上/3.jpeg&quot; alt=&quot;建模效果&quot; width=&quot;650px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center...</content>
 </entry>

 

 <entry>
   <title>这是一篇严肃的文——记大一下</title>
   <link href="http://localhost:4000/%E8%AE%B0%E5%A4%A7%E4%B8%80%E4%B8%8B"/>
   <id>http://localhost:4000/记大一下</id>
   <updated>2015-07-30T00:00:00+08:00</updated>
   <content type="html">&lt;p&gt;如果说大一上学期的关键词是“尝试”的话，我想下学期的重点则是“节奏”。在习惯了清华园每日的阳光后，从生活到学习到社工的方方面面，都在形成属于自己的节奏。鉴于上学期的总结写得比较文艺，以及被某人的游记教做人后，觉得我并不适合装文艺，也自认写不出什么很有深度的总结，不如就这样记下这学期的所见所感。所以，下面将是一篇严肃的文章：&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2015-07-30-记大一下/1.jpeg&quot; alt=&quot;THUCST&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;读书论什么是半途而废&quot;&gt;读书——“论什么是半途而废”&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;从高考后的暑假开始，就打算多读点书来弥补读书少的空缺，不然“读书少，容易被骗啊”，还能减少浪费在其他无意义事情上的时间。暑假确实读了一些书的，然而到了大一上整个学期也没推进多少，所以下学期一开始就准备重新拾起来。正巧学期刚开始的时候，可能是在家养成的生物钟吧，或许是还不适应早上亮灯的变化，每天六点钟准时起床（因此被室友认为得了“撒切尔综合症”……）。这样每天早上洗漱后都会有一个多小时的空闲时间，就被我用来专门看书了。虽然我看书不是一般的慢，但每天一个多小时的话，还确实看了一些的。&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;《基督山伯爵下》是我最先看完的，虽然和读上的时间隔得有些久远，有些任务和剧情记不太清了，但边看边回想看完后着实认为其对情节的构思、伏笔的运用、人物的心理变化、社会环境的刻画十分到位；&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;《龙族三（下）》明显就看起来快多了……果然我还是内心里看这种小说更带感吗……；&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;《怪诞行为学》看起来很有意思，看了好多心理学实验和行为经济学上的分析，以至于我在“心理学入门”这门课上参加的一个实验竟然是我看过的一个……实验没有名字真的不是故意的，以及说到这就想起来这门课最终的实验时间没达标，结果83低分飘过，虽然课也确实没去上几次；&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;《菊与刀》顶着室友对这本书的批判看完了，感觉写得是有些夸张，书作者作为一个外国人对其他文化的理解也许就是这样，更何况作为一个社会学家。不过各方面解读也都有道理，只是有点解读过度的感觉，可能使我理解无力吧；&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;《苏菲的世界》听起来总让人脑补很神奇的画面，然而这其实真的是一本很短小很好的哲学启蒙读物。除了读起来感觉是给小学生看的以外其他像讲述方式什么的都挺喜欢。&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;然而，读书大计终止于我早上起得越来越晚后，慢慢习惯了之后，早上再也无法六点多自然醒了，能在上课前二十分钟之前醒已然是一件困难的事了——说到这后半学期第一节课迟到的次数也真是多了不少，真是惭愧——没有了这段黄金时间，白天的我更是很少拿起书来阅读，以至于后来基本都没有看什么书了。表示忏悔，暑假要重新捡起来，手边的书有《雪国》和《梦的解析》，flag已立：这个暑假我一定可以看完。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;情系母校意料之外的惊喜&quot;&gt;情系母校——“意料之外的惊喜”&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;从上学期最后开始准备，一直操心了好久的情系母校也算是上个寒假回来干的一件大事了。然而除了第一场高一高二宣讲会，其他的几次活动都不是很符合我的预期……不过总归是付出了不少努力，这学期开始要全校评奖，那就评呗，就把材料什么的写一写，整理一下。答辩的时候非常感谢小朱精彩的答辩，可惜当时有其他事情并没有去听成。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;记得结果出来的时候正在北大小西门外刷夜，真的是喜出望外了，全校一等奖，小型支队总评全校第二，真是不枉大家的付出了。虽然颁奖典礼也有事没去成，不过听小朱的描述说现场频繁出现我们支队的影像材料，还是感到十分骄傲。还清楚地记得领志愿工时的时候，工作人员听到是全校一等奖时椅子一震的场景。得到了一堆高大上的奖品，还是十分开心的。这也算是那一段时间一直各方面不顺的情况下给我的最大激励了。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../img/2015-07-30-记大一下/2.jpeg&quot; alt=&quot;情系母校奖杯&quot; width=&quot;550px&quot; /&gt;&lt;/p&gt; &lt;center style=&quot;margin-top:-20px; margin-bottom:10px; font-size:14px&quot;&gt;情系母校奖杯&lt;/center&gt; &lt;h3 id=&quot;学习有非常不好的越来越颓的节奏&quot;&gt;学习——“有非常不好的越来越颓的节奏……”&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;话说上学期的总结中还壮气凌云地立志下学期要好好学习，更进一步。然而下学期的表现啪啪打脸，虽然最终总评均绩基本和上学期持平，还高了0.3分，但学期中的学习过程真是不敢细想，最终的排名也不知是否会退步。总之在平常的学习上依然有一种没有尽自己所能的感觉，总会有明明没什么玩的却还是想盯着电脑不想学会习的场景，让我总是感到有些愧疚。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;几门数学课明显没有上学期重视了，最起码上课不记笔记了，更有甚者上课也总是会迟到。曾经有一次第一大节的微积分课等我到了，只上了20分钟就全部下课了……大物基本也一直在吃老本，上课基本都在炉石、刷朋友圈、空间和看演示实验中度过了。作业基本靠翻书看例题，外加百度大法。最终总评除了线代和上学期持平还都算满意，微积分竟然91上九，以及最满意的离散96也是说明了期末大整理大预习大刷题的有效性，大物95虽然不像有些选李列明的AK，也算还好了。但是纯靠期末的大突击心里还是虚的不行，虽然下学期没有这些数学课了，此类重要的课还是要好好听，所以flag之二：下学期一定会好好听课。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;相比之下任选课真的是水一水最终成绩也水一水了，唯一用心的是听说(2)。Cassandra的课还是听室友的建议选的，说的是上课好玩，人很好，平常没什么作业，期末和她聊天就行了。结果这学期真的是“翻脸不认人”啊，平常有不少小的让写的、听的、生活中做的作业，还有不计其数的pre……如果大小都算的话，好像有五六次pre吧。不过话说回来这学期感觉和上学期一大不同就是pre变得多了好多，上学期只有与一个读写(4)的pre就让我担心的要命，这学期各个课程接到的pre任务总数大概要突破两位数，而我又不是那种在pre小组里水一水就完事的那种，我总喜欢为此想好多。英语这里的诸多pre我就总是承担起构思整体流程和分配任务的角色，但说真的还确实慢慢喜欢上pre了，各种不同pre小组认识的人就是一大资源，这在后面的暑期实践招募中还会有所体现。而且我们这个英语pre的小组由于pre次数多之间混的都挺熟的，每次讨论什么的也都十分融洽，我帮组里化工系的妹子改写过大作业，他们也都帮我招募过实践队员，是目前最和谐的一个小组了。几次pre也都效果不错，最终总评班里第二，也算没白为pre操那么多心。至于其他的一些任选，好像都是表现一般，没有弃疗也不算认真，最终除了个别上九十都是八十多飘过。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;体育真的是换成引体向上后跪的不行，练了一学期，虽然也并不是很用心地每天去练，最后考试依然差点爆零，标准的只算了两个。这将近20分一扣，有一段时间一度十分担心挂科，再加上这学期阳光长跑一直懒得刷，最后快结束了发现才刷了6次，真的超级担心挂科。所幸最后专项足球进步还挺大，每天刷阳光长跑也成功擦边过，总评小70算没有实现挂科。以后深感要更加努力地锻炼了，引体向上一直要坚持练，下学期的3000米也要开始了。所以flag之三：明天一定要开始早上跑3000米。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;顺便再说下双学位吧，最终报了美双，没有按爸妈的建议报经双。也许确实出来说修个美双不如经双名头大，但我也并不想要。每次说到修的是美双总会被问”你以前学过画画吗？”我只能说这个美双是数字娱乐设计，做一些游戏、动画的。选择美双，并不是想将来累死累活地在中国做游戏，承担起振兴国产游戏的大旗。之所以放弃经双，纯粹是一直以来对于做游戏尝试的一个愿望，而现在有这个机会，如果不试一下我一定会后悔的。相信我不会辜负我的选择。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;社工我自省&quot;&gt;社工——“我自省……”&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;说起来这学期还经辅导员推荐上了社工课，这个课挺好玩，学到不少东西，老师也都很有意思。但这学期其实并没有做很多的社工，也不排除过了一学期没有之前那么上心的可能。&lt;/p&gt;...</content>
 </entry>

 

 <entry>
   <title>追忆“四水年华”——记大一上</title>
   <link href="http://localhost:4000/%E8%AE%B0%E5%A4%A7%E4%B8%80%E4%B8%8A"/>
   <id>http://localhost:4000/记大一上</id>
   <updated>2015-02-09T00:00:00+08:00</updated>
   <content type="html">&lt;p&gt;阳光慵懒地洒下，被窗台上斑驳的花花草草剪成碎影，映在我敲击键盘的手上，带来一种莫名的温暖。听一首舒缓的歌，抿一口并非上好的茶，写这样的一篇文章，好久没有这样的闲适了。似乎从大学一开始，就陷入了一个盲目忙碌的漩涡，每天忘我的忙来忙去，却很少停下来想想，兜兜转转这么长时间究竟得到了什么，失去了什么。曾经以为寒假开始也许会有更多时间去做这种总结，但事实似乎并非如此，直到今天才真正有机会坐下来好好写这样一篇文章。下面真正就是随笔了，并无草拟，纯粹想到哪写到哪，全凭心之所向。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;part1--追&quot;&gt;Part.1 —— 追&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;毕竟来到了清华这样一个地方，其实早就知道会是一个漫长追逐的过程。在各种方面，不管是以前感觉还不错的数学等基础课上面，还是社会工作方面，还有体育方面，以及更不用说的金牌遍地的专业课上面，都有不及之处，需要一步一步去追赶。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;于是，从那个暑假开始，就先从体育下手，最少让体育本来吊车尾的我到那里不致过于难堪。最后看起来那时每天早上的3000米确实有些作用，至少第一次体测1000米跑了个第一，给了自己挺大的自信和满足感的，最后的体育成绩也是还看得过去的。只是学期后来由于学习上的原因，也许更多是懒的原因吧，慢慢懈怠了体育方面的锻炼，最后3000米也没能满分，但是贵在认识到这一点，我就能在接下来的时间里努力去改变。今早我跑了从体育期末考试到现在的第一次3000米，时隔甚久，虽然速度有些慢了，气也有点喘不上来了，但开了这个头，我相信我能继续坚持到下学期，”坚持“还是我自己比较自信的一个方面。更别提下学期还有引体向上，更要努力了！&lt;/p&gt; &lt;p&gt;学习上虽然也努力去追了，但自认没有高中时努力 。承认有过翘课，有过赶作业，有过应付论文，但自认为整体还是已经努了力了，当然还能更努力。至少学期上半部分课前课后都能认真预习复习，后半部分上课没睡过觉，编程上和有基础的同学相差甚远，但自认平常用心去想了，也虚心去问了学习了，下学期要把这些结合一下，并开始慢慢告别手机。毕竟想追，就要学会舍弃一些东西，才能得到更多。至于最后的成绩，也不多做评论，只能说不温不火，恰是我一学期努力程度的正确反应，微积分和线代成功成为分数最低的两科，当然也有一些还不错。不管如何，希望下学期继续去追，保住现在的名次，冲击各科前20%。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;part-2--忆&quot;&gt;Part. 2 —— 忆&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;初入一个新地方，难免会思乡怀人，也知实属正常，但有时，确实会难以扼制地想念那样一些人，一起走，一起唱，一起学习，一起玩耍，一起经历过种种。特别是在大学偶尔感到莫名失落和孤独之时，思念之情更甚。感谢你们的信和贺卡，每一个都会让我在大学开心好久，但原谅我没有一个一个都去回，这是我的错，还请见谅。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;说些实话，学期开始的很长一段时间，可能我没有表现出来，但总感觉心里有些空。也许身边不再有那么多人围绕，自己性格又不是那样外向，还真有些”举目无亲“的感觉。但这并不妨碍我爱这个系，更爱我们的班级，不妨碍我去写下一部分。我知道这只是由于时间和自己的内在性格，至少，现在这种感觉已然淡化很多，这里为之一提也只是想吐露一下。相信一切会变好的，也相信我能通过锻炼，让下次进入新环境不像现在一样。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;回忆总是美好的，却也是不应沉沦的，现在要做的更多还是把握当下，所以这部分就不深入了。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;part-3--四&quot;&gt;Part. 3 —— 四&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;”四水年华“是我在一次新生团队训练营中提出的我们组的组名，我们是四字班，我委实深爱着这个系，厉害而有趣的同学们，尊重女生的传统，负责的辅导员和小导，丰富多彩的活动，都使我难以忘怀。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;当然，感情更深的，还是我们的计45班。从军训开始，我们一起拼，一起扛，一起罚蹲，一起走过了那艰难却意义重大的20天。长达20公里的拉练，包括女生所有人没有放弃，即使中间休息通过手机了解到有人脚上磨出了泡但还是坚持了下来，所有人骨子里的坚韧，令人动容。也忘不了，军训剪成光头的样子。。。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;军训后还想说说的就是班委选举，我也鼓起勇气参加了选举，至于选举的曲折过程就不再多说了，基本上我是上台演说次数最多的了。。。总之，最后还是成功竞选上了班里的组织委员，可以为班里做些事情，也锻炼锻炼自己的能力，也是十分开心的。一学期参与了不少班级事务，也提出了一些可行性建议，组织了三次全班性的活动。但总感觉还有欠缺，下学期如果还有机会的话，会更多参与班级事务的建言献策中，上学期的班委会有时还是有些建议一犹豫就没说出来。活动的组织上也会更加丰富形式，并尝试更大地调动大家活动时的气氛。希望大家对我上学期的工作总体还算满意，每次的地点和安排确实认真去找了想了，只是活动当时还能有所提升。下学期会继续努力，让大家更多地感受班级的温暖和归属感，增进感情。至于其他班委，真的都好负责，大家都看在眼里，特别是班长和团支书，真的是辛苦了，当然副班长平常也有许多杂事，也是很不容易，只是可能没有表现出来而已。对于支委当时在班委评价里也有写，这里就不再赘述了，虽然有些做法可能我个人不太苟同，但也都不容易。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;还有好多，新生舞会、各种体育赛事、男生节难忘的班会、几乎全班齐动员的”酒是这young“学生节、虽没采纳我的提案但十分开心而有意义的素拓；还有那几次班搓，考前中厅里的大讨论和讲座……总之，这是个有爱的集体，吾酒四十五，希望能和你们走过接下来美好的几年。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;part-4--水&quot;&gt;Part. 4 —— 水&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;”智者乐山，仁者乐水。“水之所以为古之圣贤所推崇，源于它那以柔克刚、根据地势而自由变化契合的力量。大学也恰应这样，不管我上面所说的空落也好，班级归属的开心也好，都需要根据现在的情况去适应。大学的生活和以前有很大的变化，心情的变化也好，时间的碎片化也好，各方面时间的权衡也好，被打乱的生物钟也好，都需要去适应，调整出属于自己的一套生活规律。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;在上学期，适应的比较好的应该是生物钟的调整。经过一段时间的自我调整，已经能满足对睡眠的需求并保证上课不瞌睡了，这点自我感觉良好。另外，对于各方面时间的权衡也摸索出来了属于自己的一套方法，刚开始总感觉各种事情堆在一起不知道先做哪个，开始做一个了又总是再想其他的，效率低下。后来开始决定了做一件事后就完全不想其他去做，做完再想下一件咋办，即使下一件已经非常难办了，但总有方法。就用这样的方法，在最后的时期包括考试周感觉挺好的分配了十分紧张的时间给各种事情，感觉不错。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;感觉没有进入状态的是社团方面，加入的两个社团没什么活动，并没有感受到社团的强大力量，期待以后的改变。下学期如果允许加入学生会，也会去试试，体验一下。上课的节奏方面也需要再去适应，去把握。下学期将继续努力去寻找属于自己的节奏，相信会找到的。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;part-5--年&quot;&gt;Part. 5 —— 年&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;年总象征着时间，这部分就想说说对时间的感受。首先，都说时间能抚平伤痛，但同样时间也能磨灭激情。经过一个学期的体验，真的有感觉开学的那份热情在慢慢减弱，虽知这样不好，但有时还是随他去了。但是，我想要重新把它拾起，那见人热情打招 呼的积极，对待每门课的认真等等，不会再让它们从手中溜走。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;另一方面深深感受到大学也是很快，一不留神将会一晃而过。听到老师说推研前一周的慌乱，深感一切要提前做准备，成功总是留给有准备的人，需要慢慢去了解接下来的一些事情，提早做准备了。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;总之，时间宝贵，大学的这段时间更是无可替代，希望之后的某年回首时，能问心无愧，复无怨怼。&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;part-6--华&quot;&gt;Part. 6 —— 华&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;”华“乃植物之精华，是最美丽的花。一个学期的大学生活，我自然也有自己的收获之花。正如我在情系母校视频上所说，大学给我了更多尝试的机会，让我能够去做许多我之前没做过或不知道能否做好的事。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;其实一直有些内向，这半年做了不少以前不敢想的事情：之前从没主动上台表演过的我开学那一段几次主动在晚会上表演吉他，这在我以前是根本不可能的；不太善于展现自己的我参加了军训时的梦想秀，导演了第二轮的舞台剧；并不太会说话的我在新生介绍时balabala说了好多，甚至一激动参加了辩论队，虽然上场次数不多，对我来说也是个很大的挑战了；没组织过活动的我竞选上组织委员，组织了几次还算成功的班聚；体育上废柴的我最后报名了班级的足球队，代表班级也参加过几场比赛，虽然没有进球，但以球员的身份走上绿茵场就是一个很大的突破；习惯于听别人安排的我屡次提出一些提案，虽然有些被采纳有些被否认，但说出来的那一刻，我就是成功的；从没自己做过ppt的我为了班会、为了主题团日、为了英语presentation，竭尽所能做出像样的ppt；从没接触过图片、视频处理工具的我，为了情系母校，自学入门了PS、AE、PR，自己做出了自己的第一个海报，剪辑出第一个视频，并得到大家的肯定……&lt;/p&gt;...</content>
 </entry>

 

</feed>